% !TeX root = ../opgaven.tex

\begin{opgave}{Kirkmans Schoolmeisjesprobleem}{S. (Sven) Polak MSc \\  \text{} \hfill Universiteit van Amsterdam}{}
In deze vraag bekijken we een variant van een klassiek combinatorisch probleem.\footnote{Het oorspronkelijke probleem staat bekend als \emph{Kirkmans schoolmeisjesprobleem}, een vraag gesteld door Thomas P.\ Kirkman in~$1850$.}
\begin{align} \label{question} &\text{Verdeel~$15$ meisjes gedurende~$7$ (week)dagen  iedere dag in ten hoogste~$5$ groepen, zo dat }\notag \\[-2pt]
&\text{iedere twee meisjes op ten hoogste \'e\'en dag  in dezelfde groep zitten.} 
\end{align}
Hier zie je een voorbeeld van een oplossing voor~\eqref{question}.
{\small 
\begin{table}[H] \texttt{
\begin{tabular}{l|lllllll}
  & Ma & Di & Wo & Do & Vr & Za & Zo\\\hline 
 meisje 1  & A & A & A & A & A & A & A \\
 meisje 2  & A & B & B & B & B & B & B \\
 meisje 3  & A & C & C & C & C & C & C \\
 meisje 4  & B & A & C & B & D & D & D\\
 meisje 5  & B & B & A & C & E & E & E \\
 meisje 6  & B & D & D & D & A & C & B \\
 meisje 7  & C & A & E & D & C & B & E \\
 meisje 8  & C & B & D & E & D & A & C\\ 
 meisje 9  & C & E & B & A & E & C & D \\
 meisje 10 & D & C & B & E & A & D & E \\
 meisje 11 & D & D & E & C & B & A & D \\
 meisje 12 & D & E & D & B & C & E & A\\
 meisje 13 & E & C & E & A & D & E & B \\
 meisje 14 & E & D & C & E & E & B & A \\
 meisje 15 & E & E & A & D & B & D & C
\end{tabular}}
\caption{\small Een voorbeeld van een oplossing voor~\eqref{question}. Iedere dag nummeren we de groepen met \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D} en \texttt{E}.}\label{tabelvoorbeeld}
\end{table}}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item \textbf{(7 pt)} Bewijs dat in elke oplossing voor~\eqref{question}:
    \begin{enumerate}[i)] \item\label{i}  Iedere twee meisjes  op \emph{precies} een dag in dezelfde groep zitten.
    \item\label{ii} Iedere dag iedere groep grootte~$3$ heeft.
    \end{enumerate}
    \item  \textbf{(3 pt)}  Stel dat een oplossing voor~\eqref{question} gegeven is. %, i.e., an arrangement of~$15$ meisjes~$7$ days in a week each day in at most~$5$ groups, such that any two meisjes are in the same group on at most one day.
    Het Schoolhoofd arriveert. Op elk van de~$7$ dagen wordt het Schoolhoofd aan \'e\'en van de bestaande $5$ groepen meisjes toegevoegd, zo dat elk van de~$15$ meisjes op een \emph{even} aantal dagen in dezelfde groep zit als het Schoolhoofd. %(So meisjes 1-15 may be in the same group as meisje 16 on more than one day.)% (but perhaps on more than one day).  
    
Bewijs dat dit niet kan.
\end{enumerate}
\end{opgave} 





